\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{listings} % Required for insertion of code
\usepackage{tikz} %Requis pour dessiner avce LaTeX
\lstloadlanguages{Java}

\begin{document}
 \lstset{ %Bel affichage java directement en TeX
  basicstyle=\footnotesize\tt,        % the size of the fonts that are used for the code
  breakatwhitespace=false,         % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
  breaklines=true,                 % sets automatic line breaking
  captionpos=b,                    % sets the caption-position to bottom
  extendedchars=true,              % lets you use non-ASCII characters; for 8-bits encodings only, does not work with UTF-8
  frame=single,                    % adds a frame around the code
  keywordstyle=\bf,
  showspaces=false,                % show spaces everywhere adding particular underscores; it overrides 'showstringspaces'
  showstringspaces=false,          % underline spaces within strings only
  showtabs=false,                  % show tabs within strings adding particular underscores
  tabsize=2,                      % sets default tabsize to 2 spaces
extendedchars=true
}
%--------------------------------------------------------------------------
%	TITLE PAGE
%--------------------------------------------------------------------------
\begin{titlepage}
\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}} % Defines a new command for the horizontal lines, change thickness here
\centering % Center everything on the page
 
%	HEADING SECTIONS
\null
\vspace{1cm}
\textsc{\large \'Ecole Polytechnique de Louvain}\\[4cm] % Name of your university/college
\textsc{\Large LINGI1134 \\[0.3cm] Réseaux informatiques}\\[5cm] 

%	TITLE SECTION

{ \LARGE \bfseries Analyse d'un site internet } \\[0.4cm]
{ \Large \bfseries sportauto.fr} \\[0.4cm]

%	AUTHOR SECTION

{\large Alexandre Malingreau}\\
\vspace{5cm}

%	DATE SECTION

{\normalsize \today}\\[3cm] % Date, change the \today to a set date if you want to be precise

\newpage

\end{titlepage}

Pour ce projet individuel, j'ai choisi d'analyser le site \texttt{sportauto.fr}. En plus de contenir des informations sur le sport automobile et les voitures d'exceptions, j'avais déjà remarqué qu'il contenait beaucoup de publicités ainsi que des liens vers plusieurs réseaux sociaux. 
\section{Analyse HTTP}
Après avoir ouvert la page d'accueil du site, on trouve qu'il ya environ 150 requêtes \texttt{GET} qui sont effectuées sur environ 25 domaines différents et toujours sur le port 80 (excepté 2 requetes effectuées en https donc sur le port 443. On retrouve toute sorte de ressources qui sont téléchargées pour ensuite être affichées. Les plus fréquentes sont :
\begin{enumerate}
\item[$\bullet$] Application ou texte \texttt{javascript}
\item[$\bullet$] Application \texttt{flash}
\item[$\bullet$] Images \texttt{gif, jpg} ou \texttt{png}
\item[$\bullet$] Feuilles de style \texttt{css}
\item[$\bullet$] Page web \texttt{html}
\end{enumerate}
Les domaines les plus sollicités par les requêtes sont majoritairement des sites proposant de la publicité ciblée comme \texttt{ad.doubleclick.net}, \texttt{ads.rubiconproject.com}, \texttt{cdn.teads.tv}, \texttt{pagead2.googlesyndication.com} et encore beaucoup d'autres. 

Le contenu du site internet se trouve sur le domaine \texttt{sportauto} mais celui-ci est décliné en plusieurs sous-domaines en plus de \texttt{www} comme \texttt{static} pour les images et multimédias permanents (logo, css...). Une partie \texttt{img} pour les images relatives aux articles publiés et une partite \texttt{ea} pour diverses application javascript. 
\subsection{Requête HTTP envoyée}
La plupart des requêtes envoyées sont de ce type :
\begin{lstlisting}
GET / HTTP/1.1
Host: www.sportauto.fr
User-Agent: Mozilla/5.0 (Macintosh; Intel Mac OS X 10.10; rv:33.0) Gecko/20100101 Firefox/33.0
Accept: text/html,application/xhtml+xml,application/xml;q=0.9,*/*;q=0.8
Accept-Language: fr,fr-fr;q=0.8,en-us;q=0.5,en;q=0.3
Accept-Encoding: gzip, deflate
Connection: keep-alive
Cache-Control: max-age=0
\end{lstlisting}
L'entête envoyée est tout à fait standard, les champs correspondent à ce qui a été décrit au cours. 

Le champs \texttt{Cookie} a été masqué car celui-ci contient beaucoup d'informations malgré le fait que \texttt{Firefox} a été installé exprès pour ce projet. Voici quelques exemples se trouvant dans le champs :
\begin{enumerate}
\item[$\bullet$] \texttt{\_\_utma, \_\_utmz, \_\_utmb,\_\_utmc, \_\_utmt} sont les cookies utilisés par Google pour traquer notre visite sur le web. Ils sont directement remplis par des données pour permettre de cibler la publicité. Par exemple avec mon navigateur par défaut je retrouve des publicités d'accessoires Apple.
\item[$\bullet$] \texttt{\_teadsXXXXXX\_numDisplay} poviennent d'un site internet proposant de faire de la publicité vidéo adaptée à l'utilisateur courant. Le champs \texttt{XXXXXX} correspond à une séquence de chiffre.
\end{enumerate}
Les autres sont d'origine inconue malgré le fait qu'ils soient remplis.
\subsection{Entête Reçue}
L'entête reçue du serveur où se trouve le site reste toujours très classique et donne les informations sur le serveur, l'encodage utilisé etc. On trouve que sur l'intégralité du site la version HTTP utilisée est la $1.1$. En allant sur les différents articles et en effectuant des recherches, on ne trouve aucun comportement anormal sur le serveur d'un point de vue requête.

Les réponses provenant des serveurs qui donnent la publicité restent simialire à celle du serveur \texttt{sportauto.fr} mais parfois on retrouve des champs supplémenatires comme par exemple: le champs \texttt{Expires}, en effet s'agissant d'un site contenant de la publicité ciblée, celle-ci doit être remise à jour afin que l'utilisateur visionnent les publicités du moment.

 
\section{Analyse DNS}
L'ensemble des serveurs DNS du site internet \texttt{sportauto.fr} fonctionne à partir d'appareils possédant une addresse IPv4 ou IPv6. Toutes les requêtes effectuées sur l'ensemble des serveurs utilisés lors de l'affichage de la page internet retournent des réponses en IPv4.
 
Parfois, les serveurs d'autorité ont une adresse IPv6. Ce cas n'est apparu qu'avec quelques serveurs qui envoient de la publicité. Ces serveurs possèdent plusieurs noms de domaine qui ont chacun deux adresses l'une en IPv4 et l'autre en IPv6.

Tous les serveurs contactés possèdent un alias \texttt{CNAME} qui redirigent l'utilisateur vers le serveur web. Il est en effet beaucoup plus facile pour un utilisateur de retenir  \texttt{sportauto.fr} plutôt que \texttt{85.31.210.90}.

Le \texttt{TTL} pour le serveur \texttt{sportauto.fr} est fixé à plusieurs valeurs (en secondes). Ces valeurs sont les suivantes : \begin{tabular}{|c|c|}
\hline 
refresh & 43200 (12 heures) \\ 
\hline 
retry  & 7200 (2 heures) \\ 
\hline 
expire & 608400 (1 semaine et 1 heure) \\ 
\hline 
minimum & 86400 (1 jour) \\ 
\hline 
\end{tabular} 
Les requêtes effectuées sur les serveurs publicitaires retournent toutes des messages blancs ou des messages d'erreurs. On peut supposer cependant que le \texttt{TTL} est plus faible pour permettre d'avoir toujours les dernières publicités

\end{document}
